+++
title = "Связь потенциала с напряженностью"
weight = 7

[taxonomies]
authors = ["kogeletey"]

[extra]
math = true
+++

### 7. Связь потенциала с напряженностью электростатического поля. Потенциал поля, создаваемого точечным зарядом, системой точечных зарядов, диполем, непрерывным распределением зарядов. Описание электрического поля с использованием потенциала (эквипотенциальные поверхности)

## Связь потенциала с напряженностью электрического поля

Продифференцируем разность потенциалов
$$
-d\varphi=\vec{E}d\vec{l}
$$

тогда 
$$
\vec{E}=-\frac{d\varphi}{d\vec{l}}=-\sum_{k=1}^{3}{\vec{e_k}\frac{\partial \varphi}{\partial k}}=-\nabla \varphi
$$
получаем связь между вектором напряженности и потенциалом

Потенциал электрического поля, создаваемое точечным зарядом $q$, в точке, положение которого определяется вектором $\vec{r}$, проведённым от точечного заряда к точке наблюдения, равен

$$
\varphi(r)=\frac{1}{4\pi\varepsilon_0}\frac{q}{r}
$$


$\varepsilon_{0} = 8.85\cdot 10^{-12} \frac{Ф}{м}$ – электрическая постоянная.

Потенциал электрического поля, создаваемый системой точечных зарядов $q_i$, в точке, положение которого определяется вектором $\vec{r_i}$, проведённым от точечного заряда $q_i$ к точке наблюдения, равен

$$
\varphi(r)=\sum_{i}{\frac{1}{4\pi\varepsilon_0}\frac{q_i}{r_i}}
$$

Потенциал электрического поля от непрерывного заряда в точке наблюдения с радиус-вектором $\vec{r}$

$$
\varphi(r)=\frac{1}{4\pi\varepsilon_0}\int{\frac{dq'}{|r-r'|}}
$$

где интегрирование происходит по все области расположения непрерывного заряда, $dq'$ – точечный заряд, положение которого характеризуется радиусом вектором $\vec{r'}$.

## Электрический диполь
система из двух разноименных по знаку и одинаковых по величине точечных зарядов

Электрический момент диполя это вектор $\vec{p}=q\vec{l}$, где $q$ - величина положительного точечного заряда в диполе
$\vec{l}$ - вектор проведенный от отрицательного к положительному заряду.

![point charges transtion](https://raw.re128.net/kogeletey/knw-media/electromagnetism/potential-with-tension/point-charges-transition.png)

Если модуль $|\vec{l}|$ много меньше расстояние от диполя до точки наблюдения, то такой диполь называется точечный.

Согласно принципу суперпозиции потенциал от диполя равен сумме равен сумме потенциалов от положительного и отрицательного зарядов.

![point charges superposition](https://raw.re128.net/kogeletey/knw-media/electromagnetism/potential-with-tension/point-charges-superposition.png)

$$
\varphi(r)=\frac{1}{4\pi\varepsilon_0}\left(\frac{q}{r_+}-\frac{q}{r_-}\right)
$$

так как диполь точечный то

{% katex(block=true) %}
$$
r_--r_+\simeq l\cos{t} \\
\cos{t}=\frac{\vec{r}\vec{l}}{r l} \\
\implies\varphi=\frac{q(r_--r_+)}{4 \pi \varepsilon_0 r_+ r_-}\simeq\frac{ql\cos{t}}{4 \pi \varepsilon_0r^2}=\frac{q\vec{r}\vec{l}}{4 \pi \varepsilon_0r^3}=\frac{\vec{p}\vec{r}}{4 \pi \varepsilon_0r^3}
$$
{% end %}

потенциал поля диполя

$$
\varphi=\frac{\vec{p}\vec{r}}{4 \pi \varepsilon_0r^3}
$$

<!-- удалить позже, дублирует предыдущий вопрос -->
## Эквипотенциальная поверхность 
поверхность, на которой потенциал остается постоянным.

Линии напряженности поля перпендикулярны к эквипотенциальным поверхностям и направлены в сторону убывания потенциал.

![power lines](https://raw.re128.net/kogeletey/knw-media/electromagnetism/field-work-force/power-lines.png)
Рис. 1. Силовые линии (сплошные линии) и поперечное сечение в плоскости рисунка эквипотенциальных поверхностей (пунктирные линии) для системы из двух разноимённых точечных зарядов.
